   

你好，我是景霄。

工作中，我总听到很多程序员抱怨，说现在的计算机编程语言太多了，学不过来了。一些人Java用了很多年，但是最近的项目突然需要用Python，就会不知所措，压力很大。

众所周知，Facebook的主流语言是Hack（PHP的进化版本）。不过，我敢拍着胸脯说，就刚入职的工程师而言，100个里至少有95个，以前都从未用过Hack或者PHP。但是，这些人上手都特别快，基本上一两周后，日常编程便毫无压力了。

他们是怎么做到的呢？

事实上，他们遵循的，正是我在开篇词中提到的方法，也是本专栏学习的中心观点：“从工程的角度去学习Python”。那么具体来说，到底要怎么学，学习的过程中又要特别注意哪些地方呢？

不同语言，需融会贯通
----------

其实，如果你在学一门语言的时候多阅读、多练习、多思考，你就会发现，不同语言都是类似的。编程语言本就是人类控制计算机的指令，语法规则等方面自然大同小异。

而在原有基础上，学习一门新的编程语言，其实也没有那么难，你首先要做到的是明确区分。比如，在学习Python的条件与循环语句时，多回忆一下其他语言的语法是怎样的。再如，遇到Python中的字符串相加时，你能分析出它的复杂度吗？再联想到其他语言，比如Java中字符串相加的复杂度，它们之间有什么相同点、又有什么区别呢？

除了能够明确区分语言的不同点，我们还要能联系起来灵活运用。比如，最典型的“编程语言两问”：

*   你了解你学过的每种编程语言的特点吗？
    
*   你能根据不同的产品需求，选用合适的编程语言吗？
    

举个例子，Python的优点之一是特别擅长数据分析，所以广泛应用于人工智能、机器学习等领域，如机器学习中TensorFlow的框架，就是用Python写的。但是涉及到底层的矩阵运算等等，还是要依赖于C++完成，因为C++的速度快，运行效率更高。

事实上，很多公司都是这样，服务器端开发基于Python，但底层的基础架构依赖于C++。这就是典型的“不同需求选用不同语言”。毕竟，你要明白，哪怕只是几十到几百毫秒的速度差距，对于公司、对于用户体验来说都是决定性的。

唯一语言，可循序渐进
----------

当然，如果Python是你学的第一门编程语言，那也不必担心。我们知道，虽然同为人机交互的桥梁，Python语言比起C++、Java等主流语言，语法更简洁，也更接近英语，对编程世界的新人还是很友好的，这也是其显著优点。这种情况下，你要做的就是专注于Python这一门语言，明确学习的重点，把握好节奏循序渐进地学习。

根据我多年的学习工作经验，我把编程语言的学习重点，总结成了下面这三步，无论你是否有其他语言的基础，都可以对照来做，稳步进阶。

第一步：大厦之基，勤加练习
-------------

任何一门编程语言，其覆盖范围都是相当广泛的，从基本的变量赋值、条件循环，到并发编程、Web开发等等，我想市面上几乎没有任何一本书能够罗列完全。

所以，我建议你，在掌握必要的基础时，就得多上手操作了。千万不要等到把教材上所有东西都学完了才开始，因为到那时候你会发现，前面好不容易记住的一堆东西似乎又忘记了。计算机科学是一门十分讲究实战的学科，因此越早上手练习，练得越多越勤，就越好。

不过，到底什么叫做必要的基础呢？以Python为例，如果你能够理解变量间的赋值、基本的数据类型、条件与循环语句、函数的用法，那么你就达到了第一步的底线标准，应该开始在课下多多练习了。

比方说，你可以自己动手编程做一个简易的计算器，这应该也是大多数程序员实操的第一个小项目。用户输入数字和运算符后，你的程序能够检查输入是否合法并且返回正确的结果吗？

在做这个小项目的过程中，你可能会遇到不少问题。我的建议是，遇到不懂的问题时，多去[Stack Overflow](https://stackoverflow.com/)上查询，这样你还能阅读别人优秀的代码，借鉴别人的思路，对于你的学习肯定大有帮助。当然，实在解决不了的问题，也可以写在留言区，我们一起来解决。

第二步：代码规范，必不可少
-------------

诚然，学习编程讲究快和高效。但是，与此同时，请一定不要忽略每一种语言必要的编程规范。在你自己刚开始写代码练习时，你可以不写单元测试，但总不能几百行的代码却没有一个函数，而是从头顺序写到尾吧？你可以省略一些可有可无的注释，但总不能把很多行代码全部并到一行吧？

比如，我们来看下面这行代码：

```
v.A(param1, param2, param3).B(param4, param5).C(param6, param7).D()
```

显然，这样写十分不科学，应该把它拆分成多行：

```
v.A(param1, param2, param3) \ #  字符'\'表示换行
 .B(param4, param5) \
 .C(param6, param7) \
 .D()
```

再比如，变量和函数的命名虽有一定的随意性，但一定要有意义。如果你图省事，直接把变量依次命名为v1、v2、v3等，把函数依次命名为func1、func2、func3等等，不仅让其他人难理解，就算是你自己，日后维护起来都费劲儿。

一名优秀的程序员，一定遵守编程语言的代码规范。像Facebook的工程师，每次写完代码都必须经过别人的review才能提交。如果有不遵守代码规范的例子，哪怕只是一个函数或是一个变量的命名，我们都会要求原作者加以修改，严格规范才能保证代码库的代码质量。

第三步：开发经验，质的突破
-------------

想要真正熟练地掌握Python或者是任何一门其他的编程语言，拥有大中型产品的开发经验是必不可少的。因为实战经验才能让你站得更高，望得更远。

比如我们每天都在用搜索引擎，但你了解一个搜索引擎的服务器端实现吗？这是一个典型的面向对象设计，你需要定义一系列相关的类和函数，需要从产品需求、代码复杂度、效率以及可读性等多个方面考虑，同时，上线后还要进行各种优化等等。

当然，在专栏里我没办法让你完成一个上亿用户级的实践产品，但是我会把自己这些年的开发经验倾囊相授，并通过量化交易这个实战案例，带你踏入“高级战场”，帮你掌握必要的开发知识。

最后，我专门为你绘制了一张Python学习的知识图谱，里面涵盖了Python最高频的核心知识，大部分内容我在专栏中都会讲到。你可以保存或者打印出来，作为学习参考。

![](assets/9ccf52ca79a9426b8c2a3fff48428931.jpg)

今天，我跟你分享了Python的学习方法和注意事项，其实这些观点不只适用于Python，也能帮助你学习任何一门其他计算机编程语言，希望你能牢记在心。在接下来的课程里，我会带你逐步突破，最终成为一名Python高手。

那么，对于学习Python或者是其他编程语言，你有什么困扰或是心得吗？欢迎在留言区与我交流！